\section{Coinfection VIH/VHC}

En raison des modes d'infection similaires pour le VIH et VHC (en particulier par le sang), on retrouve fréquemment une infection VHC par les individus infectés par le VIH. Le facteur de risque le plus important est notamment l'injection de drogue par intraveineuse, pouvant fréquemment transmettre les deux virus simultanément (\cite{tedaldi2003prevalence,} note une valeur-p $<10^{-4}$).


La coinfection avec le VIH a des effets significatifs sur l'action du VHC : L'immunodépression causée par le VIH, ou une interaction encore mal comprise entre les deux virus, provoque une augmentation de la charge virale du VHC\cite{beld1998evidence,}. De plus, certains traitements du VIH par HAART entraînent également une augmentation des niveaux d'ARN du VHC\cite{miller2005impact,}.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{driving-factors}
  \caption{Facteurs impactant l'état du foie dans la coinfection VIH-VHC}
  \label{fig-driving-factors}
  L'infection VIH entraîne une réaction immunitaire affaiblie contre le VHC, donc une augmentation de la réplication du VHC, une inflammation hépatique, et enfin une fibrose accrue. Tiré de \cite{chen2014hcv,}
\end{figure}

Cette augmentation de la charge virale entraîne une accélération de ses effets sur le foie et de la progression de l'hépatite, et reste, avec le SIDA, une des causes principales de décès chez les patients co-infectés VIH/VHC\cite{lewden2008changes,}.

Réciproquement, en revanche, l'infection par le VHC ne semble pas avoir d'impact mesuré sur l'évolution de l'infection par le VIH ou pour la phase SIDA. 



\section{La cohorte ANRS CO13--HEPAVIH}

En France, estimant à 24\% des infectés du VIH les co-infectés par le VHC, l'ANRS (Agence Nationale de Recherche SIDA/hépatites) a créé en 2006 une cohorte d'étude sur la coinfection : HEPAVIH, dont le but est de mieux comprendre les interactions entre les deux virus et leurs traitements, et caractériser l’histoire naturelle de la co-infection VIH-VHC en termes de morbidité et de mortalité et ses déterminants. 

La cohorte contient plus d'un millier de patients dont une minorité sont génotypés, suivis dans le temps avec une grande quantité de variables sur l'évolution de leur situation (par exemple, la pression du foie ou le score METAVIR, ou le taux de lymphocytes T CD4+) et leur traitement (prise de bithérapie/trithérapie, molécules utilisées…).

\subsection{Étude génétique sur la coinfection\cite{ulveling2016new,}}

La première étude génétique sur la coinfection VIH-VHC portant sur la cohorte ANRS HEPAVIH a identifié plusieurs associations génétiques influençant le score METAVIR, mesurant la progression de la fibrose, et a souligné la qualité de la cohorte HEPAVIH. 

Nous avons poursuivi les investigations en nous focalisant sur le passage à la cirrhose, en comparant les patient ayant déclenché une cirrhose et les patients à faible fibrose. 

Ce faisant, nous avons identifié de nouvelles associations significatives, impliquant les gènes \gene{CTNND2} et \gene{MIR7-3HG}. La publication inclue ci-après détaille nos travaux et est en cours de soumission.





